\chapter{Механизм эффектов памяти формы}
\label{cha:ch_1}

%\section{Явление возврата формы при мартенситных превращениях}

Пластичность металлов осуществляется сдвигом, когда одна часть кристалла 
проскальзывает по отношению к другой по соприкасающимся атомным плоскостям 
кристаллической решетки. Известно также, что при таком скольжении вектор 
сдвига оказывается обязательно кратным межатомному расстоянию в направлении 
сдвига. Ввиду сказанного взаимное расположение атомов в любом месте кристалла 
до и после сдвига оказывается одинаковым. Это означает, что сдвиг не 
порождает стимулов для восстановления приобретенной кристаллом деформации, то 
есть пластическая деформация должна быть необратимой \cite{likhachev1987effect}.

Однако, кроме пластического деформирования может реализовываться упругое, 
отличающееся способностью возвращать деформацию при удалении вызвавших ее 
усилий. Такое деформирование реализуется благодаря существованию термоупругих 
мартенситных превращений.
%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Мартенсит}

Мартенсит -- структура кристаллических твердых тел, возникающая в результате
сдвигового бездиффузионного полиморфного превращения при охлаждении. Назван по
имени немецкого металловеда Мартенса (1850 – 1914 гг). В результате деформации
решетки при этом превращении на поверхности металла появляется рельеф; в объеме
же возникают внутренние напряжения, и происходит пластическая деформация,
которая и ограничивает рост кристалла. Скорость роста достигает 
\SI{103}{\metre\per{\second}} и не зависит от температуры, поэтому скорость 
образования мартенсита обычно
лимитирует зарождение кристаллов. Противодействие внутренних напряжений смещает
зарождение кристаллов много ниже точки термодинамического равновесия фаз и
может остановить превращения при постоянной температуре; в связи с этим
количество возникшего мартенсита обычно растет с увеличением переохлаждения.
Поскольку упругая энергия должна быть минимальной, кристаллы мартенсита
принимают форму пластин. Внутренние напряжения снимаются также пластической
деформацией, поэтому кристалл содержит много дислокаций (до 
\SI{e12}{\per\square\centi\metre}), либо разбит на двойники толщиной 
\SIrange{100}{1000}{\angstrom}. Внутризеренные границы и дислокации упрочняют
мартенсит. Мартенсит – типичный продукт
низкотемпературных полиморфных превращений в чистых металлах (Fe, Co, Ti, Zr,
Li и др.), в твердых растворах на их основе и в интерметаллидах (CuZn, Cu$_3
$Al, NiTi, V$_3$Si, AuCd).
%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Эффект памяти формы}

С физической точки зрения интерес к термоупругим мартенситным превращениям 
обусловлен двумя обстоятельствами. Во-первых, с ними связан новый, 
дополнительный к дислокационному, необычный механизм пластической деформации 
кристаллов. Во-вторых, мартенситно-сдвиговые структурные превращения являются 
еще одним видом фазовых превращений в твердых телах \cite{malygin2001razmytie}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{pics/1_1.png}
	\caption{Схематическое представление образования мартенситных пластин в 
исходной (аустенитной) фазе: А — исходная фаза; М — мартенсит \cite{gunter1986splavy}.}
	\label{fig:1_3}
\end{figure}

К мартенситным превращениям относят все бездиффузионные кооперативные фазовые 
переходы в твёрдом теле. Перестройка решётки с сохранением соседства атомов 
обусловливает сдвиговое изменение формы превращённой области (рис. \ref{fig:1_3}) 
и, как правило, устанавливается по рельефу, возникающему на первоначально 
полированной поверхности твёрдого тела. Изменение формы (сдвиг) превращенной 
области происходит в результате движения межфазной границы и может быть 
вызвано изменением температуры. При охлаждении межфазная граница движется в 
одном направлении (прямое превращение), а при нагреве она смещается в 
противоположном направлении (обратное превращение), приводя к восстановлению 
формы превращённого объёма и к исчезновению поверхностного рельефа. При 
мартенситном превращении области новой фазы образуются в виде кристаллов, 
рост которых прекращается после нарушения когерентности (сопряжённости) на 
границе раздела фаз и снятия накопленных напряжений путём пластического 
сдвига. Одновременно в переходе участвует множество взаимосвязанных 
кристаллов новой фазы.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{pics/1_2.png}
	\caption{Схема деформирования стержня с эффектом памяти формы \cite{lokhov2007splavy}.}
	\label{fig:1_4}
\end{figure}

Эффект заключается в способности ненагруженного материала под воздействием 
внешнего напряжения и изменения температуры накапливать деформацию 
(\SIrange{10}{15}{\percent}), обратимую при нагреве. Деформация может 
накапливаться при активном нагружении, а также при изменении температуры 
сплава, находящегося под воздействием одноосного или сдвигового напряжения. 
Типичный рабочий цикл для такого материала представлен на рис. \ref{fig:1_4}. 
Отметим, что деформация на этапе б–в (рис. \ref{fig:1_4}) накапливается за 
счет переориентации кристаллов мартенсита (эффект мартенситной неупругости) и 
остается после снятия нагрузок. 

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{pics/1_3.png}
	\caption{Зависимость относительного количества вещества мартенсита $q$ от 
температуры $T$ \cite{likhachev1987effect, lokhov2007splavy}.}
	\label{fig:1_5}
\end{figure}

Для понимания кинетики мартенситных превращений рассмотрим зависимость 
относительного количества вещества мартенсита $q$ от температуры $T$ на рис. 
\ref{fig:1_5}. Видно, что если металл охлаждать из аустенитного состояния, 
то вначале каких-либо фазовых преобразований не происходит. Однако, начиная 
с некоторой характеристической температуры $M_s$, появляются первые 
кристаллы мартенсита. По мере дальнейшего охлаждения их размеры и количество 
увеличиваются, пока кристаллы не заполнят при температуре $M_f$ весь объем. 
Последующий нагрев вызывает, начиная с температуры $A_s$, зарождение и рост 
кристаллов аустенита, которые заполняют весь объем при температуре выше $A_f$
. Обычно, $M_s - M_f \approx A_f - A_s$ и эти разности близки к 
\SIrange{10}{60}{\celsius}. Ширина гистерезиса $A_s - M_f \approx A_f - M_s$
колеблется в значительных пределах -- от нескольких градусов до десятков, 
а иногда и до сотни градусов. Эффект памяти формы проявляется на этапе в–г (рис.
\ref{fig:1_5}), где материал самостоятельно восстанавливает свою форму и может
развить значительные усилия.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.75\textwidth}
   \includegraphics[width=1\linewidth]{pics/1_4}
   \caption{Охлаждение}
   \label{fig:Ng1} 
\end{subfigure}

\begin{subfigure}[b]{0.75\textwidth}
   \includegraphics[width=1\linewidth]{pics/1_5}
   \caption{Нагрев}
   \label{fig:Ng2}
\end{subfigure}

\caption{Рост и исчезновение кристаллов мартенсита при охлаждении и нагреве (сплав Cu—Al—Mn) \cite{shipsha_metals}.}
\end{figure}
